鍾樂偉：把韓國民主「商品化」的爭議

上周五韓國國會通過彈劾總統朴槿惠的議案後，朴槿惠的總統權隨即被凍結，由國務總理黃教安暫代總統一職，直至憲法法院於 180 日內完成審理彈劾議案一事進行最後表決為止。但韓國數十萬名的群眾未有見因取得「階段性勝利」而掉以輕心，前天仍有舉辦大規模的「反朴槿惠」的群眾集會，並揚言會繼續於每個周末舉行同樣活動，向政府與輿論施壓，直至朴槿惠真正下台為止，才會停止。

連續 6 個星期六在光化門廣場舉行的大型群眾集會，成功凝聚了數以百萬計的韓國國民，為維護民主制度而一同站出來。當中每一點象徵著和平抗爭的燭光，除了已成為每一位韓國國民引以為傲的反專權力量，在光化門廣場那一片像火海的燭光構圖，更也成為了最使外國媒體觸動心撼的畫面。因而，我們往往發現世界各地媒體也愛以那一張滿佈燭光的圖像，為代表著韓國民主最合適的選擇。

前日，世界一大伏特加公司 Absolut，便用以借這一次韓國民眾反朴槿惠的大型燭光圖片，作廣告宣傳來招徠注視。廣告上，Absolut 用上了一幅光化門廣告滿佈燭光為背景的圖片，並把那燭光的構圖，加以修改成像該品牌伏特加酒瓶的外觀形象，且加上了一句標語：「The future is yours to create」（未來是由我們來創造）。

Absolut 這一次高調的廣告舉動，想必本來是藉以站在韓國群眾那一方，讚揚並欣賞他們以和平抗爭的方式，成功推翻了朴槿惠政權，並希望可以取悅支持群眾民主運動的網民。可是，此廣告圖片一上載至Absolut 的臉書專頁以後，從韓國網民的反應，我們不但看不到原訂的一片唱好支持，反而卻看到大量韓國網民指責 Absolut 在「消費」著韓國民眾對民主一直以來的堅持與努力，大力抨擊該廣告。

當中，不少韓國網民尤其對 Absolut 的伏特加，根本與韓國民主抗爭沒甚關係，但又卻以此來作廣場宣傳大為不滿。還有，網民更指摘 Absolut 不但在借韓國人的民主作廣告招徠圖利，更沒有尊重仍然留守在光化門廣場，為爭取公義與真相的「世越號沉沒」事故的死難者家屬的犧牲精神，更是使他們對 Absolut 這一次的行徑嗤之以鼻。

究竟這是在褒揚韓國人的民主精神，還是在消費韓國人的民主貢獻，並取以在圖取私利，還是留待大家自行判斷了。

（圖片來源：Absolut Facebook）

做乜都俾人屌

抽水要抽得高質一啲

韓國人咁輕易就趕到總統落台，香港人就得個桔

知唔知人哋呢幾十年來死咗幾多人，留咗幾多血先至有今時今日嘅民主，

呀豬呀狗發篇文又叫時事

無睇名，原來又係香江19
po代表自己立場既文出黎但又扮到中立咁

所以果班郁下就移民既人，抵俾人睇唔起

咁咩先係時事呀老細？

韓國實際上現在都唔係民主國家。

不過講到尾都係共產主義嘅錯。